%******************************************************** -*-LaTeX-*- ******************************
%                                                                                                  *
% v5.1.1.1.4 Unter-Moduln.tex                                                                      *
%                                                                                                  *
% Copyright (C) 2024 Kategory GmbH \& Co. KG (joerg.kunze@kategory.de)                             *
%                                                                                                  *
% v5.1.1.1.4 Unter-Moduln is part of kategoryMathematik.                                           *
%                                                                                                  *
% kategoryMathematik is free software: you can redistribute it and/or modify                       *
% it under the terms of the GNU General Public License as published by                             *
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or                                *
% (at your option) any later version.                                                              *
%                                                                                                  *
% kategoryMathematik is distributed in the hope that it will be useful,                            *
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of                                   *
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the                                    *
% GNU General Public License for more details.                                                     *
%                                                                                                  *
% You should have received a copy of the GNU General Public License                                *
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.                            *
%                                                                                                  *
%***************************************************************************************************

\documentclass[a4paper]{amsart}
% \documentclass[a4paper]{book}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
% package:                                                                                            *
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{mathabx}

\usepackage{a4wide} % a little bit smaller margins

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{comment}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{collect}

\usepackage{upgreek}

% \usepackage{diagrams}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[none]{hyphenat}
\emergencystretch=4em

\usepackage[utf8]{inputenc} % to be able to use äöü as characters in text
\usepackage[T1]{fontenc} % to be able to use äöü in lables
\usepackage{lmodern}     % to avoid pixelation introduced by fontenc

\usepackage{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}

\usepackage[only,llbracket,rrbracket]{stmaryrd}


%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
% theorem:                                                                                            *
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[subsection]

\newcommand{\myTheorem}[1]{%
  \newtheorem{jk#1}[theorem]{#1}
  \newenvironment{#1}[1]{%
    \expandafter\begin{jk#1} \expandafter\label{#1:##1}\textbf{(##1):}
  }{%
    \expandafter\end{jk#1}
  }
}

\myTheorem{Definition}
\myTheorem{Proposition}
\myTheorem{Satz}
\myTheorem{Theorem}
\myTheorem{Axiom}
\myTheorem{Beispiel}
\myTheorem{Anmerkung}

\definecollection{jkjkFrage}
\newtheorem{jkFrage}[theorem]{Frage}
\newenvironment{Frage}[1]{%
  \expandafter\begin{jkFrage} \expandafter\label{Frage:#1}\textbf{(#1):}
  \begin{collect}{jkjkFrage}{}{}
    \item \ref{Frage:#1} #1
  \end{collect}
}{%
  \expandafter\end{jkFrage}
}

\newcommand{\myRef}[2]{[#1 \ref{#1:#2}, ``#2'']}

\renewcommand{\proofname}{Beweis}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
% operator:                                                                                           *
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------*
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\ggT}{ggT}
\DeclareMathOperator{\len}{len}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\kgV}{kgV}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\red}{red}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Bild}{Bild}
\DeclareMathOperator{\Rang}{Rang}
\DeclareMathOperator{\Det}{Det}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}

\DeclareMathOperator{\sub}{sub}
\DeclareMathOperator{\blk}{blk}
\DeclareMathOperator{\minimal}{minimal}
\DeclareMathOperator{\maximal}{maximal}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,        % size of fonts used for the code
  breaklines=true,                 % automatic line breaking only at whitespace
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  frame=single
}

\setcounter{MaxMatrixCols}{20}

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
% definition:                                                                                         *
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{ R }}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{ Q }}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{ Z }}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{ N }}}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{ C }}}
\newcommand{\A}{\ensuremath{\mathbb{ A }}}
\newcommand{\F}{\ensuremath{\mathbb{ F }}}
\newcommand{\K}{\ensuremath{\mathbb{ K }}}
\newcommand{\Pb}{\ensuremath{\mathbb{ P }}}

\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathcal{ M }}}
\newcommand{\V}{\ensuremath{\mathcal{ V }}}

\newcommand{\AAA}{\ensuremath{\mathcal{ A }}}
\newcommand{\BB}{\ensuremath{\mathcal{ B }}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathcal{ C }}}
\newcommand{\DD}{\ensuremath{\mathcal{ D }}}
\newcommand{\EE}{\ensuremath{\mathcal{ E }}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathcal{ F }}}
\newcommand{\KK}{\ensuremath{\mathcal{ K }}}
\newcommand{\MM}{\ensuremath{\mathcal{ M }}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathcal{ P }}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathcal{ Z }}}

\newcommand{\Set}{\text{\textbf{Set}} }


\newcommand{\imporant}[1]{ \textcolor{red}{\textbf{#1}} }

\newcommand{\bb}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\balpha}{\boldsymbol{\upalpha}}
\newcommand{\bbeta}{\boldsymbol{\upbeta}}
\newcommand{\bgamma}{\boldsymbol{\upgamma}}
\newcommand{\bdelta}{\boldsymbol{\delta}}
\newcommand{\bmu}{\boldsymbol{\upmu}}

\newcommand{\z}[1]{\Z_{#1}}
\newcommand{\e}[1]{\z{#1}^*}
\newcommand{\q}[1]{(\e{#1})^2}
\newcommand{\m}{\mathcal}

\newcommand{\zz}[1]{\ensuremath{\Z /#1\Z}}

\excludecomment{book}
\excludecomment{example}
\excludecomment{backup}

\newcommand{\zb}{z.~B. }

\begin{document}

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\begin{titlepage}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************
% \vspace*{\fill}
\centering
{\huge
(Höhere Grundlagen) Homologische Algebra\\[1cm]
\textbf{v5.1.1.1.4 Unter-Moduln}
}\\[1cm]

\textbf{Kategory GmbH \& Co. KG}\\
Präsentiert von Jörg Kunze\\
Copyright (C) 2024 Kategory GmbH \& Co. KG

\end{titlepage}

%\clearpage
%\setcounter{page}{2}
%
%\tableofcontents

\newpage

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\section*{Beschreibung}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************

\subsection*{Inhalt}
Ein Unter-Modul ist eine Teilmenge, die abgeschlossen bezüglich der Modul-Operationen ist, also eine Unter-Abelsche-Gruppe, in der die Skalarmultiplikation mit Elementen aus dem Ring in der Unter-Gruppe bleibt.

Kategorisch und äquivalent ist es das Ziel eines Epi-Morphismus.

Ein Ring und seine Ideale sind selber Unter-Module.

Ausgehend von einem Ideal und eine Modul, können wir die Menge aller Vielfachen von Modul- mit Ideal-Elementen bilden. Dies ist ein Unter-Modul. Intuitiv entsteht es durch ausdünnen. Eine Situation, die es so bei Vektorräumen nicht gibt.

Aus einer Teilmenge eines Moduls können wir die Menge aller endlichen Linearkombinationen mit Koeffizienten aus dem Ring bilden. Dies ist ein Unter-Modul.

Eine Basis gibt es aber nicht immer und es gibt allerlei Phänomene, wie das $\Z$-Modul $\Q$ zeigt.    

Den Beweis, dass $\Q$ kein minimales Erzeugendensystem hat, habe ich aus math.stackexchange.com von Camilo Arosemena Serrato. Vielen Dank dahin.
{\tiny
   \url{
      https://math.stackexchange.com/questions/487820/additive-group-of-rationals-has-no-minimal-generating-set
   }
}

\subsection*{Präsentiert}
Von Jörg Kunze

\subsection*{Voraussetzungen}
Ringe, Gruppen, Moduln, Kategorien, Vektorräume, Unter-Gruppen

\subsection*{Text}
Der Begleittext als PDF und als LaTeX findet sich unter
{\tiny
   \url{https://github.com/kategory/kategoryMathematik/tree/main/v5%20H%C3%B6here%20Grundlagen/v5.1%20Homologische%20Algebra/v5.1.1.1.4%20Unter-Moduln}
}

\subsection*{Meine Videos}
Siehe auch in den folgenden Videos:\\
\\
v5.1.1.1 (Höher) Homologische Algebra - Moduln\\
\url{https://youtu.be/JY43_07kNmA}\\
\\
v5.0.1.0.5 (Höher) Kategorien - Mono Epi Null\\
\url{https://youtu.be/n4-qZJK_sH0}

\subsection*{Quellen}
Siehe auch in den folgenden Seiten:\\
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Modul_(Mathematik)}\\
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Untermodul}\\
\url{https://math.stackexchange.com/questions/487820/additive-group-of-rationals-has-no-minimal-generating-set}\\
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Ideal_(Ringtheorie)}

\subsection*{Buch}
Grundlage ist folgendes Buch:\\
"`An Introduction to Homological Algebra"'\\
Joseph J. Rotman\\
2009\\
Springer-Verlag New York Inc.\\
978-0-387-24527-0 (ISBN)\\
{\tiny
   \url{https://www.lehmanns.de/shop/mathematik-informatik/6439666-9780387245270-an-introduction-to-homological-algebra}}\\
\\
Oft zitiert:\\
"`An Introduction to Homological Algebra"'\\
Charles A. Weibel\\
1995\\
Cambridge University Press\\
978-0-521-55987-4 (ISBN)\\
{\tiny
   \url{https://www.lehmanns.de/shop/mathematik-informatik/510327-9780521559874-an-introduction-to-homological-algebra}}\\
\\
Ohne Kategorien-Theorie:\\
"`Algébre 10. Algèbre homologique"'\\
Nicolas Bourbaki\\
1980\\
Springer-Verlag \\
978-3-540-34492-6 (ISBN)\\
{\tiny
   \url{https://www.lehmanns.de/shop/mathematik-informatik/7416782-9783540344926-algebre}}

\subsection*{Lizenz}
Dieser Text und das Video sind freie Software. Sie können es unter den Bedingungen der
GNU General Public License, wie von der Free Software Foundation veröffentlicht, weitergeben
und/oder modifizieren, entweder gemäß Version 3 der Lizenz oder (nach Ihrer Option) jeder späteren Version.

Die Veröffentlichung von Text und Video erfolgt in der Hoffnung, dass es Ihnen von Nutzen sein wird,
aber OHNE IRGENDEINE GARANTIE, sogar ohne die implizite Garantie der MARKTREIFE oder der
VERWENDBARKEIT FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK. Details finden Sie in der GNU General Public License.

Sie sollten ein Exemplar der GNU General Public License zusammen mit diesem Text erhalten haben
(zu finden im selben Git-Projekt).
Falls nicht, siehe \url{http://www.gnu.org/licenses/}.

%******************************************************************************************************
\subsection*{Das Video}
%******************************************************************************************************
Das Video hierzu ist zu finden unter
{\tiny
   \url{uups}
}

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\section{v5.1.1.1.4 Unter-Moduln}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************

%******************************************************************************************************
\subsection{Definition Unter-Modul}
%******************************************************************************************************
\begin{Definition}{Unter-Modul}
   Sei $R$ ein Ring mit $1$ und $M$ ein $R$-Modul. Sei $N \subseteq M$ eine Teilmenge der Elemente von $M$. Ist diese abgeschlossen gegenüber den Ringoperationen ($0,1,+,-,\cdot$), so ist es ein \textbf{Unter-Modul}.
\end{Definition}

Kategorischer und leichter auf andere Situationen zu verallgemeinern ist folgende äquivalente Definition:
\begin{Definition}{Unter-Modul kategorisch}
   Sei $R$ ein Ring mit $1$ und $M,N$ seien $R$-Moduln. Sei $i \colon N \to M$ ein $r$-Modul-Homomorphismus. Sei weiter $i$ mono. Mit anderen Worten ist $i$ linkskürzbar in folgendem Sinne: für alle $f,g \colon L \ to N$ gilt $i \circ f = i \circ g \Rightarrow f = g$. $i' \colon N' \to M$ ist äquivalent zu $i$, wenn es einen Isomorphismus $h \colon N \to N'$ gibt mit $i = i' \circ h$. Die Äquivalenzklassen dazu heißen \textbf{Unter-Moduln}.
\end{Definition}
Das Bild eines solchen $i$ ist das Unter-Modul gemäß der oberen Definition passend zur Äquivalenzklasse $\llbracket i \rrbracket$ der unteren Definition.

%******************************************************************************************************
\subsection{Ideale als Unter-Moduln}
%******************************************************************************************************
Sei $R$ ein Ring mit $1$ und $I$ ein Ideal von $R$. Dann ist $I$ ein $R$-Modul. Insbesondere ist auch $R$ ein $R$-Modul. Das ein Teil vom Skalarbereich ein Modul zu eben diesem Skalarbereich ist, gibt es bei Vektorräumen nicht.

Sei $M$ ein $R$-Modul und $I$ wie oben ein Ideal von $R$. 
\begin{Definition}{Ideal mal Modul}
   \begin{equation}\label{IdealMalModul}
      IM := \{ im \mid i \in I \land m \in M\}.
   \end{equation}
\end{Definition}
$IM$ ist $R$-Unter-Modul von  $M$. $IM$ ist auch (und im Allgemeinen eine echte) Teilmenge von $M$. Aber, falls $I \ne \{0\}$, dann $IM$ steckt alle Richtungen von $M$ ab (ein intuitiver Begriff) in folgendem exakten Sinne:
\begin{equation}\label{abstecken}
   \forall m \in M \exists r  \in R \colon rm \in IM.
\end{equation} 
Wir müssen ja nur für $r$ ein $i \ne 0$ aus $I$ wählen.

Diese Intuition hat eine Schwäche darin, dass es durchaus Ideale geben kann, die nicht alle Richtungen innerhalb des Rings abdecken. Nehmen wird \zb $\Z^2$ als  \emph{Ring} mit komponentenweiser Addition und Multiplikation. Dann ist $\{ (x, 0) \mid x \in \Z \}$ ein Ideal. Aus diesem kommen wir durch Multiplikation mit Elementen aus $\Z^2$ nicht raus. Das ist ja gerade die Definition von Ideal.

%******************************************************************************************************
\subsection{Generierte Unter-Moduln}
%******************************************************************************************************
Sei $R$ ein Ring mit $1$. Se $M$ ein $R$-Modul und $G \subseteq M$ irgendeine Teilmenge von $M$.
\begin{Definition}{Generiertes Unter-Modul}
   \begin{equation}\label{GeneriertesUnterModul}
      \langle G \rangle := \{ r_1g_1 +  \cdots r_ng_n \mid g_i \in G \land r_i \in R \land n \in \N \}.
   \end{equation}
   Also die Menge aller \textbf{endlichen} Linearkombinationen von Elementen aus $G$ mit Koeffizienten aus dem Ring. Die leere Summe hat dabei den Wert $0$. 
\end{Definition}
Ein generiertes Unter-Modul ist ein $R$-Unter-Modul, was bewiesen werden muss.

WICHTIG: es sind nur \emph{endliche} Summen erlaubt. Unendlichen Summen kann so ohne weiteres kein Wert in $M$ zugeordnet werden.

%******************************************************************************************************
\subsection{Es gibt nicht immer eine Basis}
%******************************************************************************************************
Wir können zu jedem $R$-Modul $M$ eine Menge $G$ finden, die $M$ generiert: wir nehmen einfach ganz ineffizient $G := M$.

Betrachten wir das $\Z$-Modul $\zz{n}$. Hier gilt für jedes $x \in \zz{n}$, dass $nz = 0$. Also gibt es hier keine linear unabhängigen Elemente. Jedenfalls nicht im üblichen Sinne.

Betrachten wir das $\Z$-Modul $\Q$. Sei $q \in \Q$. Dann ist $q/2$ nicht in $\langle \{q\}\rangle$. Also generiert $\{q\}$ nicht $\Q$. Seien nun $q_1, \cdots, q_n$ Elemente von $\Q$. Sei $s$ der kleinste gemeinsame Nenner dieser Brüche. Dann kann $\frac{1}{2s}$ nicht durch Linearkombinationen dieser $q_i$ dargestellt werden. Es kann also kein endliche generierende Mengen geben.

Auf der anderen Seite sind je zwei Generatoren linear abhängig. Seien $p_1/q_1, p_2/q_2$ zwei Generatoren dann gilt
\begin{equation}\label{linearAbhaengig}
   p_2q_1\frac{p_1}{q_1} - p_1q_2\frac{p_2}{q_2} = 0.
\end{equation}


Sei $G \subseteq \Q$ eine generierende Mengen. Solche Mengen gibt es, wie \zb $G =\Q$ zeigt. Sei $g \in G$. Für jedes $n \in \N, n>0$ lässt sich $g/n$ mit Hilfe der Generatoren darstellen: Wir müssen beachten, dass dazu eventuell $g$ selber benötigt wird.
\begin{equation}\label{gDurchN}
   \frac{g}{n} = r_ng + \sum_i r_{n,i}g_i. 
\end{equation}
Daraus folgt, dass sich $g$ immer unter Verwendung eines beliebigen Vielfachen von $g$ darstellen lässt:
\begin{equation}\label{gMalN}
   g = nr_ng + \sum_i nr_{n,i}g_i,
\end{equation}
und, die Zahlen $(1-r_nn)g$ lassen sich ohne die Verwendung von $g$ darstellen:
\begin{equation}\label{gMinusRN}
   (1-nr_n)g =  \sum_i nr_{n,i}g_i.
\end{equation}
Nun starten wir mit $n = 2$ (es geht aber auch jede andere ganze Zahl größer $0$)
\begin{equation}\label{g2}
   (1-2r_2)g =  \sum_i 2r_{2,i}g_i.
\end{equation}
Wir wissen also, wir können $(1-2r_2)g$ durch einen Ausdruck ohne $g$ ersetzen. Nun drücken wir $g$ unter Verwendung des $(1-2r_2)$-fachen von $g$ aus mit $n = (1-2r_2) =: m$ 
\begin{equation}\label{g}
   g = mr_mg + \sum_j mr_{m,j}g_j = r_m(1-2r_2)g + \sum_j mr_{m,j}g_j = \sum_i 2r_mr_{2,i}g_i + \sum_j mr_{m,j}g_j.
\end{equation}

Sei $p$ ein Zahl. Betrachte die Generator-Menge $G_p$:
\begin{equation}\label{p}
   G_p := \{\frac{1}{p^n} \mid n \in \N \}
\end{equation}
Dies ist nicht ganz $\Q$ und somit ein Unter-$\Z$-Modul. Aus $G_p$ können wir beliebig viele Elemente entfernen, solange wir zu jedem $\frac{1}{p^n}$ ein $\frac{1}{p^n}$ mit $m > n$ haben, was drinne bleibt. 

Die beiden letzten Beispiele zeigen, dass es Generierenden-Systeme gibt, die kein minimales Untersystem haben, welches dasselbe Modul generiert.


\begin{backup}
%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\section{TODO}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************
\begin{itemize}
     \item Überprüfe Symbolverzeichnis
\end{itemize}


\end{backup}

\begin{backup}
    (Zur Zeit nicht benötigter Inhalt)
\end{backup}

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\begin{thebibliography}{9}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************
  \bibitem[Rotman2009]{Rotman}
   	Joseph J. Rotman, \emph{An Introduction to Homological Algebra},
   	2009 Springer-Verlag New York Inc., 978-0-387-24527-0 (ISBN)

   \bibitem[Bourbaki1970]{A1-3}
      Nicolas Bourbaki, \emph{Algébre 1-3},
      2006 Springer-Verlag, 978-3-540-33849-9 (ISBN)

   \bibitem[Bourbaki1980]{A10}
      Nicolas Bourbaki, \emph{Algébre 10. Algèbre homologique},
      2006 Springer-Verlag, 978-3-540-34492-6 (ISBN)

   \bibitem[MacLane1978]{MacLane}
      Saunders Mac Lane, \emph{Categories for the Working Mathematician},
      Springer-Verlag New York Inc., 978-0-387-98403-2 (ISBN)

\end{thebibliography}

%******************************************************************************************************
%                                                                                                     *
\begin{large}
    \centerline{\textsc{Symbolverzeichnis}}
\end{large}
%                                                                                                     *
%******************************************************************************************************
\bigskip

\renewcommand*{\arraystretch}{1}

\begin{tabular}{ll}
    $R$                                 & Ein kommutativer Ring mit Eins\\
    $G$                                 & Ein Generierendensystem\\
    $\asterisk$                         & Verknüpfung der Gruppe $G$\\
    $n\Z$                               & Das Ideal aller Vielfachen von $n$ in $\Z$\\
    $\zz{n}$                            & Der Restklassenring modulo $n$\\
    $\K$                                & Ein Körper\\
    $\vec x, \vec y$                    & Elemente eines Moduls, wenn wir sie von den Skalaren abheben wollen. \\
                                        & Entspricht in etwa Vektoren\\
    $\vec r$                            & Element von $R^n$\\
    $\phi$                              & Gruppen-Homomorphismus\\
    $Z(R)$                              & Zentrum des Rings $R$\\
    $\Hom(X,Y)$                         & Menge/Gruppe der $R$-Homomorphismen von $X$ nach $Y$\\
    $IM$                                & $= \{ im \mid i \in I \land m\in M \}$\\
    $\langle G \rangle$                 & Der von den Elementen aus $G$ generierte Modul
    
\end{tabular}

\end{document}
